[
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué es una red de computadoras?",
    "opciones": [
      "Programa antivirus",
      "Conjunto de dispositivos interconectados para compartir recursos",
      "Sistema operativo moderno",
      "Red social en línea"
    ],
    "respuesta": "Conjunto de dispositivos interconectados para compartir recursos"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué significa IP?",
    "opciones": [
      "Internal Port",
      "Inter Process",
      "Internet Protocol",
      "Internet Public"
    ],
    "respuesta": "Internet Protocol"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Cuál es la función de un router?",
    "opciones": [
      "Proteger contra virus",
      "Desarrollar software",
      "Reproducir contenido multimedia",
      "Conectar redes diferentes y dirigir el tráfico"
    ],
    "respuesta": "Conectar redes diferentes y dirigir el tráfico"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Cuál es el protocolo más usado para asignar direcciones IP automáticamente?",
    "opciones": [
      "DHCP",
      "HTTP",
      "DNS",
      "FTP"
    ],
    "respuesta": "DHCP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué significa LAN?",
    "opciones": [
      "Logical Application Node",
      "Low Access Node",
      "Long Area Net",
      "Local Area Network"
    ],
    "respuesta": "Local Area Network"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué es un switch?",
    "opciones": [
      "Dispositivo que conecta varios dispositivos en una misma red",
      "Cliente remoto",
      "Cortafuegos físico",
      "Servidor web"
    ],
    "respuesta": "Dispositivo que conecta varios dispositivos en una misma red"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué puerto usa HTTP?",
    "opciones": [
      "443",
      "80",
      "110",
      "21"
    ],
    "respuesta": "80"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué hace el protocolo DNS?",
    "opciones": [
      "Controla accesos",
      "Detecta ataques",
      "Traduce nombres de dominio a direcciones IP",
      "Administra redes sociales"
    ],
    "respuesta": "Traduce nombres de dominio a direcciones IP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo se usa para transferir archivos?",
    "opciones": [
      "FTP",
      "ARP",
      "ICMP",
      "SMTP"
    ],
    "respuesta": "FTP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué significa Wi-Fi?",
    "opciones": [
      "Wireless Fidelity",
      "Wide Fiber",
      "Wide Fidelity",
      "Wireless File"
    ],
    "respuesta": "Wireless Fidelity"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué comando muestra la configuración IP en Windows?",
    "opciones": [
      "ping",
      "netstat",
      "route",
      "ipconfig"
    ],
    "respuesta": "ipconfig"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué comando sirve para probar la conectividad entre dos equipos?",
    "opciones": [
      "tracert",
      "ipconfig",
      "nslookup",
      "ping"
    ],
    "respuesta": "ping"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué dirección IP es privada?",
    "opciones": [
      "8.8.8.8",
      "1.1.1.1",
      "192.168.1.1",
      "172.0.0.1"
    ],
    "respuesta": "192.168.1.1"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué capa del modelo OSI se encarga de la transmisión física de bits?",
    "opciones": [
      "Capa de Enlace",
      "Capa de Transporte",
      "Capa Física",
      "Capa de Aplicación"
    ],
    "respuesta": "Capa Física"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué dispositivo permite salir a Internet desde una red local?",
    "opciones": [
      "Gateway",
      "Modem",
      "Firewall",
      "Switch"
    ],
    "respuesta": "Gateway"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué dirección identifica de forma única un dispositivo en una red?",
    "opciones": [
      "Protocolo TCP",
      "DNS",
      "Hostname",
      "Dirección IP"
    ],
    "respuesta": "Dirección IP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué es una máscara de subred?",
    "opciones": [
      "Evita virus",
      "Sirve para filtrar tráfico",
      "Cifra la dirección IP",
      "Define qué parte de una IP pertenece a la red y cuál al host"
    ],
    "respuesta": "Define qué parte de una IP pertenece a la red y cuál al host"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Cuál de estos protocolos pertenece al modelo TCP/IP?",
    "opciones": [
      "IPX",
      "UDP",
      "NetBEUI",
      "Token Ring"
    ],
    "respuesta": "UDP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué puerto usa HTTPS?",
    "opciones": [
      "22",
      "443",
      "80",
      "25"
    ],
    "respuesta": "443"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Cuál es el objetivo del modelo OSI?",
    "opciones": [
      "Compilar código fuente",
      "Enviar archivos por correo",
      "Conectar discos duros",
      "Establecer estándares para la comunicación en red"
    ],
    "respuesta": "Establecer estándares para la comunicación en red"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo se usa para enviar correos electrónicos?",
    "opciones": [
      "FTP",
      "SNMP",
      "SMTP",
      "POP3"
    ],
    "respuesta": "SMTP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué es una dirección MAC?",
    "opciones": [
      "Dispositivo móvil",
      "IP pública",
      "Identificador único de hardware de red",
      "Nombre de dominio"
    ],
    "respuesta": "Identificador único de hardware de red"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué hace un firewall?",
    "opciones": [
      "Descarga archivos",
      "Filtra tráfico no autorizado entre redes",
      "Administra contraseñas",
      "Crea redes virtuales"
    ],
    "respuesta": "Filtra tráfico no autorizado entre redes"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué tecnología permite comunicación en redes móviles?",
    "opciones": [
      "HDMI",
      "4G",
      "VGA",
      "NAT"
    ],
    "respuesta": "4G"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué comando se usa para ver rutas de paquetes en Windows?",
    "opciones": [
      "telnet",
      "arp",
      "netconfig",
      "tracert"
    ],
    "respuesta": "tracert"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué dirección IP es pública?",
    "opciones": [
      "10.0.0.1",
      "172.16.0.2",
      "192.168.0.5",
      "8.8.8.8"
    ],
    "respuesta": "8.8.8.8"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué dispositivo actúa en la capa de enlace de datos?",
    "opciones": [
      "Firewall",
      "Proxy",
      "Router",
      "Switch"
    ],
    "respuesta": "Switch"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo permite acceder a una máquina remotamente?",
    "opciones": [
      "POP3",
      "SMTP",
      "SSH",
      "RDP"
    ],
    "respuesta": "SSH"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué comando muestra todas las conexiones activas y puertos en uso?",
    "opciones": [
      "ping",
      "tracert",
      "netstat",
      "whoami"
    ],
    "respuesta": "netstat"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué estándar define las redes inalámbricas Wi-Fi?",
    "opciones": [
      "RFC 1918",
      "IEEE 802.11",
      "IEEE 802.3",
      "ISO 27001"
    ],
    "respuesta": "IEEE 802.11"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Cuál es la unidad básica de transmisión de datos en la red?",
    "opciones": [
      "Token",
      "Archivo",
      "Puerto",
      "Paquete"
    ],
    "respuesta": "Paquete"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué significa ISP?",
    "opciones": [
      "Protocolo seguro",
      "Sistema de identificación",
      "Proveedor de servicios de Internet",
      "Servidor de impresión"
    ],
    "respuesta": "Proveedor de servicios de Internet"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo permite resolución automática de direcciones IP?",
    "opciones": [
      "ICMP",
      "DNS",
      "DHCP",
      "SNMP"
    ],
    "respuesta": "DHCP"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Qué capa del modelo OSI utiliza el protocolo TCP?",
    "opciones": [
      "Enlace de datos",
      "Transporte",
      "Aplicación",
      "Red"
    ],
    "respuesta": "Transporte"
  },
  {
    "nivel": "Fácil",
    "pregunta": "¿Cuál es la función del protocolo ARP?",
    "opciones": [
      "Asignar puertos",
      "Relacionar direcciones IP con direcciones MAC",
      "Cifrar tráfico",
      "Filtrar paquetes"
    ],
    "respuesta": "Relacionar direcciones IP con direcciones MAC"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Cuál es la máscara por defecto para una red Clase B?",
    "opciones": [
      "255.0.0.0",
      "255.255.255.128",
      "255.255.255.0",
      "255.255.0.0"
    ],
    "respuesta": "255.255.0.0"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Cuántas subredes se pueden obtener usando una máscara /26?",
    "opciones": [
      "8",
      "6",
      "4",
      "64"
    ],
    "respuesta": "64"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando en Cisco permite configurar una dirección IP en una interfaz?",
    "opciones": [
      "assign ip",
      "set ip",
      "ip address",
      "interface ip"
    ],
    "respuesta": "ip address"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando se usa para guardar la configuración en Cisco?",
    "opciones": [
      "save-config",
      "save run",
      "write all",
      "copy running-config startup-config"
    ],
    "respuesta": "copy running-config startup-config"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué protocolo de enrutamiento dinámico utiliza el algoritmo Bellman-Ford?",
    "opciones": [
      "RIP",
      "OSPF",
      "BGP",
      "EIGRP"
    ],
    "respuesta": "RIP"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué protocolo de enrutamiento es de estado de enlace?",
    "opciones": [
      "Static",
      "OSPF",
      "RIP",
      "BGP"
    ],
    "respuesta": "OSPF"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué hace el comando 'show ip interface brief' en Cisco?",
    "opciones": [
      "Muestra rutas estáticas",
      "Reinicia la interfaz",
      "Activa una interfaz",
      "Muestra el estado general de todas las interfaces"
    ],
    "respuesta": "Muestra el estado general de todas las interfaces"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando muestra la tabla de enrutamiento en Cisco?",
    "opciones": [
      "show ip route",
      "get routes",
      "route table",
      "display route"
    ],
    "respuesta": "show ip route"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué protocolo se considera de vector distancia?",
    "opciones": [
      "IS-IS",
      "OSPF",
      "RIP",
      "IGRP"
    ],
    "respuesta": "RIP"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué valor de métrica usa RIP para calcular rutas?",
    "opciones": [
      "Número de saltos",
      "Delay",
      "Costo acumulado",
      "Ancho de banda"
    ],
    "respuesta": "Número de saltos"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando habilita una interfaz en Cisco?",
    "opciones": [
      "interface on",
      "no shutdown",
      "enable port",
      "set up"
    ],
    "respuesta": "no shutdown"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué dirección representa la red en una subred?",
    "opciones": [
      "La dirección con todos los bits en 1",
      "La primera dirección del bloque",
      "La dirección de broadcast",
      "La última dirección"
    ],
    "respuesta": "La primera dirección del bloque"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué protocolo utiliza áreas para segmentar la red?",
    "opciones": [
      "RIP",
      "EIGRP",
      "STP",
      "OSPF"
    ],
    "respuesta": "OSPF"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué protocolo utiliza el algoritmo DUAL?",
    "opciones": [
      "EIGRP",
      "OSPF",
      "RIP",
      "BGP"
    ],
    "respuesta": "EIGRP"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué significa CIDR?",
    "opciones": [
      "Classless Interface Domain Response",
      "Central IP Domain Range",
      "Classless Inter-Domain Routing",
      "Circuit IP Domain Routing"
    ],
    "respuesta": "Classless Inter-Domain Routing"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué beneficio ofrece el superneteo?",
    "opciones": [
      "Divide redes en más subredes",
      "Reduce el número de rutas en la tabla de enrutamiento",
      "Aumenta el número de saltos",
      "Duplica paquetes de red"
    ],
    "respuesta": "Reduce el número de rutas en la tabla de enrutamiento"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Cuál es el rango de direcciones válidas para una subred /30?",
    "opciones": [
      "4 direcciones, 2 útiles",
      "8 direcciones, 6 útiles",
      "6 direcciones, 4 útiles",
      "2 direcciones, todas útiles"
    ],
    "respuesta": "4 direcciones, 2 útiles"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué hace el comando 'enable' en Cisco?",
    "opciones": [
      "Accede al modo privilegiado",
      "Activa un puerto",
      "Configura VLANs",
      "Muestra estadísticas"
    ],
    "respuesta": "Accede al modo privilegiado"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué significa VLSM?",
    "opciones": [
      "Virtual Local Subnet Management",
      "Virtual Line Switching Model",
      "Variable Length Subnet Masking",
      "Verified LAN Subnet Method"
    ],
    "respuesta": "Variable Length Subnet Masking"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando entra al modo configuración global en Cisco?",
    "opciones": [
      "configure terminal",
      "terminal setup",
      "set global",
      "global config"
    ],
    "respuesta": "configure terminal"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué métrica utiliza OSPF?",
    "opciones": [
      "Número de saltos",
      "Costo basado en el ancho de banda",
      "Delay total",
      "Retraso acumulado"
    ],
    "respuesta": "Costo basado en el ancho de banda"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué dirección IP se considera de loopback?",
    "opciones": [
      "192.168.0.1",
      "255.255.255.255",
      "0.0.0.0",
      "127.0.0.1"
    ],
    "respuesta": "127.0.0.1"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Cuál es la dirección de broadcast para la subred 192.168.1.64/26?",
    "opciones": [
      "192.168.1.126",
      "192.168.1.127",
      "192.168.1.63",
      "192.168.1.65"
    ],
    "respuesta": "192.168.1.127"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Cuál es el número máximo de hosts válidos en una subred /24?",
    "opciones": [
      "254",
      "256",
      "128",
      "252"
    ],
    "respuesta": "254"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando permite asignar una descripción a una interfaz?",
    "opciones": [
      "label",
      "note",
      "description",
      "comment"
    ],
    "respuesta": "description"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando se usa para configurar una ruta estática?",
    "opciones": [
      "set route",
      "ip route",
      "static route",
      "add ip"
    ],
    "respuesta": "ip route"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué significa el comando 'show running-config'?",
    "opciones": [
      "Muestra la configuración activa actual",
      "Ejecuta pruebas de red",
      "Activa servicios TCP/IP",
      "Muestra estadísticas del CPU"
    ],
    "respuesta": "Muestra la configuración activa actual"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Cuál es el prefijo CIDR equivalente a la máscara 255.255.255.240?",
    "opciones": [
      "/28",
      "/27",
      "/29",
      "/26"
    ],
    "respuesta": "/28"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué campo de un paquete IP cambia en cada salto?",
    "opciones": [
      "Dirección MAC",
      "Dirección IP de destino",
      "Número de puerto",
      "TTL"
    ],
    "respuesta": "TTL"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando muestra directamente vecinos OSPF?",
    "opciones": [
      "ospf status",
      "show ip ospf neighbor",
      "show ip neighbors",
      "show ospf adjacency"
    ],
    "respuesta": "show ip ospf neighbor"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué protocolo encapsula directamente tramas Ethernet en redes Cisco?",
    "opciones": [
      "CDP",
      "PPP",
      "LLDP",
      "ARP"
    ],
    "respuesta": "CDP"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué se necesita configurar para que un router participe en OSPF?",
    "opciones": [
      "Número de proceso y redes a anunciar",
      "Nombre del router",
      "Interfaces físicas",
      "Tabla NAT"
    ],
    "respuesta": "Número de proceso y redes a anunciar"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué dirección es válida en la subred 10.0.4.0/22?",
    "opciones": [
      "10.0.8.10",
      "10.0.0.1",
      "10.0.3.255",
      "10.0.5.254"
    ],
    "respuesta": "10.0.5.254"
  },
  {
    "nivel": "Medio",
    "pregunta": "¿Qué comando permite verificar si un vecino OSPF está en estado FULL?",
    "opciones": [
      "ping ospf",
      "show ospf detail",
      "show ip ospf neighbor",
      "ospf check full"
    ],
    "respuesta": "show ip ospf neighbor"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Cuál es la máscara que permite crear exactamente 62 hosts válidos en una red?",
    "opciones": [
      "255.255.255.192",
      "255.255.255.224",
      "255.255.255.248",
      "255.255.255.240"
    ],
    "respuesta": "255.255.255.192"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Cuál es la cantidad máxima de subredes /30 que se pueden crear en una red Clase C?",
    "opciones": [
      "16",
      "128",
      "32",
      "64"
    ],
    "respuesta": "64"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué comando en Cisco Packet Tracer verifica el contenido de la tabla ARP?",
    "opciones": [
      "display arp",
      "show arp",
      "show mac-address-table",
      "arp table"
    ],
    "respuesta": "show arp"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué tipo de OSPF router conecta diferentes áreas OSPF?",
    "opciones": [
      "DR",
      "ABR (Area Border Router)",
      "BDR",
      "ASBR"
    ],
    "respuesta": "ABR (Area Border Router)"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué es un resumen de rutas (route summarization)?",
    "opciones": [
      "Aumentar métricas",
      "Configurar subinterfaces",
      "Agrupar múltiples rutas en una sola entrada",
      "Eliminar rutas estáticas"
    ],
    "respuesta": "Agrupar múltiples rutas en una sola entrada"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué comando en Cisco muestra el contenido del archivo de configuración guardado?",
    "opciones": [
      "show startup-config",
      "show saved-config",
      "view boot",
      "show config"
    ],
    "respuesta": "show startup-config"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué tipo de mensaje ICMP es usado por el comando ping?",
    "opciones": [
      "Destination Unreachable",
      "Echo Reply",
      "Echo Request",
      "Time Exceeded"
    ],
    "respuesta": "Echo Request"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué número de área es comúnmente usada para el backbone en OSPF?",
    "opciones": [
      "Área 10",
      "Área 0",
      "Área 255",
      "Área 1"
    ],
    "respuesta": "Área 0"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué significa que una ruta OSPF tenga estado FULL con un vecino?",
    "opciones": [
      "Solo hay conectividad unidireccional",
      "La ruta es estática",
      "El vecino no está disponible",
      "La base de datos LSDB ha sido completamente sincronizada"
    ],
    "respuesta": "La base de datos LSDB ha sido completamente sincronizada"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué diferencia hay entre OSPF y RIP respecto al convergencia?",
    "opciones": [
      "RIP no converge",
      "RIP es más rápido",
      "OSPF converge más rápido que RIP",
      "Ambos convergen igual"
    ],
    "respuesta": "OSPF converge más rápido que RIP"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué representa el protocolo BGP en Internet?",
    "opciones": [
      "Gestor de claves criptográficas",
      "Enrutamiento entre sistemas autónomos",
      "Protocolo de transporte de video",
      "Switching entre VLANs"
    ],
    "respuesta": "Enrutamiento entre sistemas autónomos"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué tipo de NAT traduce múltiples IP privadas a una sola pública usando puertos?",
    "opciones": [
      "PAT (Port Address Translation)",
      "One-to-One NAT",
      "Static NAT",
      "Dynamic NAT"
    ],
    "respuesta": "PAT (Port Address Translation)"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué tipo de encapsulación es común en enlaces punto a punto en Cisco?",
    "opciones": [
      "HDLC",
      "PPP",
      "GRE",
      "802.1Q"
    ],
    "respuesta": "PPP"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo usa el algoritmo SPF?",
    "opciones": [
      "RIP",
      "EIGRP",
      "OSPF",
      "BGP"
    ],
    "respuesta": "OSPF"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué campo cambia constantemente en cada router en una trama Ethernet?",
    "opciones": [
      "Número de puerto TCP",
      "IP destino",
      "Payload",
      "MAC origen"
    ],
    "respuesta": "MAC origen"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo permite autenticación en OSPF?",
    "opciones": [
      "DNS",
      "RIP v1",
      "ICMP",
      "OSPF con MD5 o plaintext"
    ],
    "respuesta": "OSPF con MD5 o plaintext"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué hace el comando 'debug ip rip' en Cisco?",
    "opciones": [
      "Muestra estadísticas OSPF",
      "Activa RIP",
      "Configura rutas estáticas",
      "Muestra en tiempo real el tráfico RIP"
    ],
    "respuesta": "Muestra en tiempo real el tráfico RIP"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Cuál es el ID OSPF de un router si no se configura manualmente?",
    "opciones": [
      "No tiene ID",
      "La IP más baja global",
      "La IP más alta configurada en una interfaz activa",
      "La IP más baja del loopback"
    ],
    "respuesta": "La IP más alta configurada en una interfaz activa"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué es una red discontigua en términos de OSPF?",
    "opciones": [
      "Redes que no comparten prefijos y están separadas por otra red",
      "Redes conectadas a un mismo switch",
      "Redes en la misma VLAN",
      "Redes sin máscaras"
    ],
    "respuesta": "Redes que no comparten prefijos y están separadas por otra red"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué parámetro define la prioridad de elección de DR en OSPF?",
    "opciones": [
      "ospf area weight",
      "interface-id",
      "cost",
      "ip ospf priority"
    ],
    "respuesta": "ip ospf priority"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué significa un LS Type 1 en OSPF?",
    "opciones": [
      "Resumen de red externa",
      "Router LSA que describe enlaces internos al área",
      "Ruta estática",
      "Enlace backbone"
    ],
    "respuesta": "Router LSA que describe enlaces internos al área"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué comando muestra los LSA recibidos en un router OSPF?",
    "opciones": [
      "show lsa detail",
      "show ospf lsdb",
      "show ip route ospf",
      "show ip ospf database"
    ],
    "respuesta": "show ip ospf database"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo de enrutamiento usa el número de sistema autónomo (ASN)?",
    "opciones": [
      "OSPF",
      "EIGRP",
      "BGP",
      "RIP"
    ],
    "respuesta": "BGP"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo permite balanceo de carga igual-cost en múltiples rutas?",
    "opciones": [
      "BGP",
      "OSPF",
      "IGMP",
      "STP"
    ],
    "respuesta": "OSPF"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué significa el código C en la tabla de enrutamiento?",
    "opciones": [
      "Conectividad en modo pasivo",
      "Red conectada directamente",
      "Red externa",
      "Ruta calculada"
    ],
    "respuesta": "Red conectada directamente"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué sucede si no se configura 'no auto-summary' en EIGRP?",
    "opciones": [
      "Se eliminan rutas duplicadas",
      "Se realiza resumen automático de rutas",
      "Se desactiva el protocolo",
      "El router se reinicia"
    ],
    "respuesta": "Se realiza resumen automático de rutas"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué ventaja ofrece el uso de VLSM?",
    "opciones": [
      "Uso más eficiente del espacio de direcciones IP",
      "Mayor seguridad",
      "Menor latencia",
      "Mayor velocidad en routers"
    ],
    "respuesta": "Uso más eficiente del espacio de direcciones IP"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué protocolo es usado para detección de errores a nivel de enlace en Ethernet?",
    "opciones": [
      "CRC",
      "ICMP",
      "ARP",
      "RIP"
    ],
    "respuesta": "CRC"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué valor TTL se establece por defecto en una solicitud ping?",
    "opciones": [
      "64",
      "255",
      "1",
      "128"
    ],
    "respuesta": "64"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué hace el comando 'ip ospf cost 10' en una interfaz?",
    "opciones": [
      "Activa el costeo automático",
      "Establece el costo del enlace para OSPF manualmente",
      "Asigna prioridad",
      "Resetea el costo"
    ],
    "respuesta": "Establece el costo del enlace para OSPF manualmente"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué es una ruta flotante en Cisco?",
    "opciones": [
      "Ruta estática con una métrica más alta que las rutas dinámicas",
      "Ruta de broadcast",
      "Ruta establecida por RIP",
      "Enlace con múltiples puertos"
    ],
    "respuesta": "Ruta estática con una métrica más alta que las rutas dinámicas"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué comando verifica vecinos EIGRP?",
    "opciones": [
      "show eigrp",
      "show ip route",
      "show ip eigrp neighbors",
      "neighbor list"
    ],
    "respuesta": "show ip eigrp neighbors"
  },
  {
    "nivel": "Difícil",
    "pregunta": "¿Qué comando en Cisco permite identificar puertos activos en una VLAN?",
    "opciones": [
      "show interfaces status",
      "show vlan brief",
      "show vlan ports",
      "vlan show active"
    ],
    "respuesta": "show interfaces status"
  }
]